[
  {
    "question": "Hvilken av disse funksjonene har nøytrofile granulocytter?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "De skiller ut histamin",
      "De fagocytterer bakterier",
      "De produserer antistoffer",
      "De fungerer som hukommelsesceller"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om albumin er riktig?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Albumin har betydning for det osmotiske trykket i blodet",
      "Albumin har en viktig funksjon i koagulasjonsmekanismen",
      "Albumin er viktig for reabsorpsjon av urin i distale tubuli",
      "Albumin er et antistoff i blodbanen"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om blodet er riktig?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Blodet består av plasma og blodceller",
      "Hemoglobinet finnes i leukocyttene",
      "Erytrocytter er det samme som hvite blodceller",
      "Trombocyttenes funksjon er å transportere oksygen"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilke blodceller fagocytterer kroppsfremmed materiale ved en betennelse?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Mastceller og plasmaceller",
      "B- og T-lymfocytter",
      "Makrofager og nøytrofile granulocytter",
      "Trombocytter og erytrocytter"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilken av disse celletypene skiller ut histamin?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Nøytrofile granulocytter",
      "Mastceller",
      "Makrofager",
      "Eosinofile granulocytter"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om lymfocytter er riktig?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Lymfocytter tilhører det ytre immunforsvaret (barriereforsvaret)",
      "B-lymfocytter produserer antistoffer",
      "T-lymfocytter produserer antigener",
      "Lymfocytter er ikke involvert i immuniseringen som oppstår som resultat av vaksinering"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er funksjonen til erytrocytter?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Erytrocytter transporterer O2 til kroppens vev, og returnerer CO2 til lungene",
      "Erytrocytter er en del av infeksjonsforsvaret",
      "Erytrocytter transporterer albumin",
      "Erytrocytter bidrar til blodplatedannelse"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om hemostasen er riktig?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Når blodplatepluggen er dannet, er hemostaseprosessen fullstendig",
      "Fibrin lages av blodplater",
      "Hemostasen innebærer først åresammentrekning (karkontraksjon), så dannelse av blodplateplugg og til slutt koagulasjon av blodet",
      "Dannelse av blodplateplugg kalles fibrinolyse"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om fibrinolysen er riktig?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Fibrinolyse betyr dannelse av fibrin",
      "Fibrinolyse medfører dannelse av blodpropp (koagel)",
      "Fibrinolyse betyr oppløsning av fibrin slik at blodproppen (koagelet) går i oppløsning",
      "Fibrinolysen aktiveres av hormonet erytropoietin"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om reguleringen av produksjonen av erytrocytter er riktig?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Leveren produserer erytropoietin",
      "Erytropoietin stimulerer dannelsen av erytrocytter i beinmargen",
      "Lav CO2 verdi gir økt utskillelse av erytropoietin",
      "Nyrene har ingen betydning når det gjelder reguleringen av erytrocyttproduksjonen"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilken funksjon har antistoffer?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Antistoffer øker produksjonen av antigener i kroppen",
      "Antistoffer binder seg til antigen og derved kan uskadeliggjøre antigenene",
      "Antistoffer har samme funksjon som antigener",
      "Antistoffer hindrer B-lymfocyttene i å produsere plasmaceller"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvordan transporteres mesteparten av oksygenet i blodet?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Løst i plasma",
      "Bundet til hemoglobin i erytrocytter",
      "Festet til trombocytter",
      "I leukocytter"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er samlebetegnelsen på hvite blodceller?",
    "answers": [3],
    "options": ["Lymfocytter", "Monocytter", "Fagocytter", "Leukocytter"]
  },
  {
    "question": "Hva er effekten av hukommelsesceller?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Unngå smitte",
      "Hindre betennelse",
      "Rask nedkjemping av infeksjon",
      "Gi rask feberstigning"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket utsagn om makrofager er riktig?",
    "answers": [3],
    "options": [
      "Umodne makrofager kalles granulocytter",
      "Hovedoppgaven til makrofager er å løse opp blodplateplugger",
      "Makrofager fagocytterer mikroorganismer og ødelagt vev ved hjelp av eksocytose",
      "Makrofager kan fagocyttere mikroorganismer og «spise» ødelagte vevsstrukturer"
    ]
  }
]
